繪庭上冤案 無懼秋後算賬 內地藝術家港開畫展 撐維權律師夏霖

繪庭上冤案 無懼秋後算賬
內地藝術家港開畫展 撐維權律師夏霖

■主辦單位日前舉行講座，講述夏霖案始末。黎樹雄攝

【本報訊】內地口口聲聲依法治國，但稍敏感的案件從來不公開。2016年一審「公開審判」著名維權律師夏霖時，僅6名旁聽者，當中5人屬官方人員。內地藝術家劉偉偉據當日庭上情況，組織畫家繪畫了30幅庭審速寫，甘冒被秋後算賬風險，來香港舉辦展覽，紀念夏霖案判決一周年，喚起港人對內地709系列案關注。主辦方慨嘆，香港言論自由成為內地藝術家最後的支持。
記者：黎仕南

這個取名「在庭上」的展覽，在繁囂的油麻地上海街一個叫碧波押的藝術中心舉行。今次展覽主題在夏霖案，展出接近30多幅法庭速寫，以及10多份709案件判決書。

（一）2016年，夏霖由維權律師變成犯人，遭押上法庭受審

（二）夏霖坐在法庭中央，接受審訊

（三）案件聲稱「公開審判」，但僅6名旁聽者，其中5人屬官方人員

（四）夏霖在一審時被判囚12年，聞訊一刻神情肅穆

（五）審訊末段，畫家將夏霖由鮮明形象變成面目模糊的人物

官派5人霸位阻民眾聽審

組織活動的內地藝術家劉偉偉對記者說：「夏霖案並非單純的法律案件，也不是按法律來解決的案件，它是政治案件。」主辦展覽負責人歐陽東盼透過展覽引起港人對內地709事件關注，反思香港來之不易的自由民主。

在藝術家們筆下，夏霖由辯護律師，變成扣手銬的犯人；由鮮明形象變成面目模糊的人物，甚至要打格。劉解釋，你越想看清夏霖樣貌，就越看不清。「律師為公民釐清權力的問題關鍵點，但他們卻因此面對這種審判，是一個非常荒誕結果」。

劉又指官方說夏霖案是「公開審判」，但無論庭審前後，都看不到任何庭審圖像及影片，當日官方以「沒座位」為由，只安排6個旁聽者出席，其中5人屬官方人員，大部份對案件不感興趣，連番呵欠或睡覺，只是志在防止民眾了解情況。

■藝術家劉偉偉組織畫家重繪審訊一刻。

憂作品被扣關需在港列印

歐陽東透露，5名官派人員中，有一人是負責監視某位藝術家，但藝術家與之交往中，一點一點獲悉當日庭審情況，並告訴劉偉偉，劉將故事再告訴7名畫家，由他們動筆，重新勾畫出當日情況。主辦方透露，他們擔心原作被扣關，今次作品都是由畫家繪畫上載到網上，再在港列印。

歐陽東坦言，劉偉偉今次冒很大風險來香港參展，隨時被秋後算賬，故作為主辦者沒拒絕的理由。歐陽東慨嘆：「在國內根本無法做這樣的展覽，香港是唯一在中國境內可以做這些事情的地方。」

他盼港人不要辜負劉等藝術家以身犯險的心意，應更關注內地維權情況。劉卻表明不怕危險，笑說：「如果它（內地）打我一棍，或把我審查了，那就反過來印證審查單位的存在，多好玩呀！」

「在庭上」展覽由即日起至5月21日展出，5月4日亦會舉辦紀錄片《7.09人們》的播映會。該片由本港資深傳媒人江瓊珠及盧敬華拍攝製作，採訪了14個709案的律師或家屬，呈現他們平日生活。

上一則
【蘋果照相機】西貢吸引過小梅沙？強國客話...

下一則
為支持佔中學者辯護被囚10年

為支持佔中學者辯護被囚10年

代表律師：我或成中共下個目標